Sostituendo nell'equazione otteniamo:
$${{a2}} - {{a1}} = {{diff}} = {{gcd_value}} \cdot {{k}} = {{k}} \cdot ({{u}} \cdot {{m1}} + {{v}} \cdot {{m2}})$$

Ricaviamo una soluzione particolare:
$$x_0 = {{a1}} + {{k}} \cdot {{u}} \cdot {{m1}} = {{particular_solution}}$$

\textbf{Passo 3: Calcolo dell'insieme delle soluzioni} 
$\mathrm{mcm}({{m1}}, {{m2}}) = {{period}}$

L'insieme delle soluzioni Ã¨:
$$S = [{{particular_solution}}]_{{{{period}}}} = \{{{{particular_solution}} + {{period}} \cdot k : k \in \mathbb{{Z}}\}} \subset \mathbb{{Z}}$$ 